% !TEX TS-program = pdflatex
% Manuel opérateur - OpenLDAP 2.6 sous Docker (Debian 12).
% Annexes : \input{annexe-code-inclus.tex} (même dossier que ce .tex).

\documentclass[11pt,a4paper]{report}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{microtype}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\IfFileExists{listingsutf8.sty}{\usepackage{listingsutf8}}{}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue!60!black, urlcolor=blue!60!black, citecolor=blue!60!black}

\definecolor{codebg}{gray}{0.95}
\lstdefinestyle{bashstyle}{
  language=bash,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single,
  framerule=0.2pt,
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
  showstringspaces=false,
  tabsize=2,
}
\lstdefinestyle{ldifstyle}{
  language=,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single,
  framerule=0.2pt,
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
  showstringspaces=false,
  tabsize=2,
}
\lstdefinestyle{ymlstyle}{
  language=,
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single,
  framerule=0.2pt,
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
  showstringspaces=false,
  tabsize=2,
}
% Les $ du docker-compose ($$VAR) et des scripts déclenchent le mode math si non neutralisés
\lstset{style=bashstyle, mathescape=false, upquote=true,
  literate=*{\$}{{\textdollar}}1
}
\newcommand{\bash}[1]{\lstinline[style=bashstyle, basicstyle=\ttfamily]{#1}}

\newsavebox{\notabox}
\newenvironment{nota}{%
  \par\medskip\noindent
  \begin{lrbox}{\notabox}%
  \begin{minipage}{0.97\linewidth}%
  \small
  \textbf{Remarque :}~%
}{%
  \end{minipage}%
  \end{lrbox}%
  {\setlength{\fboxsep}{6pt}%
   \fcolorbox{black!15}{black!3}{\usebox{\notabox}}}%
  \par\medskip
}

\title{OpenLDAP 2.6 sous Docker\\Manuel d'exploitation et de validation}
\author{Thomas Broine}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Guide pas à pas pour monter OpenLDAP sous Docker, avec \textbf{commandes et LDIF à copier-coller}. Les chapitres techniques suivent une même logique : \textbf{objectif}, \textbf{notions}, \textbf{déroulé} (étapes ou paramètres), lien avec l'\textbf{annexe} lorsqu'un script reprend la même chose, puis \textbf{tests} et résultats attendus. L'\textbf{annexe} regroupe les fichiers Docker et les scripts du build ; le détail LDAP manuel est dans le corps du document (sauf Keycloak, dont le script complet est en annexe).
\end{abstract}

\tableofcontents

%======================================================================
\chapter{Introduction : annuaire LDAP et périmètre du lab}

\section{Objets et vocabulaire}

Un annuaire LDAP stocke des \textbf{entrées} identifiées par un \textbf{DN} (nom distinctif), organisées en arbre sous un \textbf{suffixe} (base DN). Les schémas fixent les \textbf{classes d'objet} et \textbf{attributs} autorisés. OpenLDAP~2.6 sépare couramment :
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{\texttt{cn=config}} : configuration du serveur (bases, modules, ACL \texttt{olcAccess}, réplication) ;
  \item le \textbf{suffixe métier} (ex.\ \texttt{dc=example,dc=org}) : utilisateurs, groupes, applications.
\end{itemize}

\section{Architecture logique du lab}

\begin{verbatim}
Hôte (Docker)
  ldap:389          -> fournisseur RW, DIT dc=example,dc=org (+ syncprov)
  ldap-replica:1389 -> réplica RO (syncrepl)
  ldap-acme:2389    -> second annuaire dc=acme,dc=com
  ldap-meta:3389    -> méta back-meta, suffixe o=federation
  keycloak:8090     -> Keycloak (fédération LDAP -> realm tp-ldap)
\end{verbatim}

L'annexe~\ref{ann:infra} contient les fichiers pour lancer la stack Docker du TP. La suite du document décrit surtout les \textbf{commandes LDAP} équivalentes à une mise en place manuelle.

\section{Organisation des chapitres suivants}

\begin{tabular}{@{}p{0.34\linewidth}p{0.60\linewidth}@{}}
\toprule
\textbf{Partie} & \textbf{Contenu} \\
\midrule
Prérequis & Stack Docker, identifiants, premier contrôle LDAP. \\
Init LDIF & Création du DIT et des ACL (cœur du serveur \texttt{ldap}). \\
Rôles / ACL & Validation des droits et des authentifications. \\
Linux & NSS/PAM et comptes POSIX dans le conteneur. \\
Keycloak & Fédération LDAP, API admin, script en annexe. \\
Réplication & Fournisseur / réplica et tests de propagation. \\
Méta & Agrégation \texttt{ldap} + \texttt{ldap-acme} sous \texttt{o=federation}. \\
Synthèse & Enchaînement global et dépannage. \\
\bottomrule
\end{tabular}

%======================================================================
\chapter{Comment utiliser ce guide}\label{chap:guide-autonome}

Le fil principal est : \textbf{commandes et LDIF} dans chaque chapitre. Pour monter les conteneurs, reprenez le compose et l'image depuis l'annexe (\ref{ann:compose} à \ref{ann:entrypoint}).

\textbf{Ordre conseillé :} (1)~fichiers Docker depuis l'annexe ; (2)~\bash{docker compose up -d --build} (ch.~\ref{chap:prereq}) ; (3)~ch.~\ref{chap:init-ldif}, puis intégration Linux, ACL, réplication, méta, Keycloak.

\begin{nota}
Dans les listings, \texttt{\textbackslash\{1\textbackslash\}} sert à \LaTeX{} ; dans vos LDIF réels, mettez \texttt{\{1\}}.
\end{nota}

\begin{nota}
\textbf{Forme des chapitres techniques :} comme pour Keycloak, chaque grande partie commence par l'\textbf{objectif} et des \textbf{notions utiles}, puis un \textbf{déroulé} (étapes numérotées ou commandes), le lien avec l'\textbf{annexe} lorsqu'un script reprend la même logique, et enfin des \textbf{tests} avec \textbf{résultat attendu}.
\end{nota}

%======================================================================
\chapter{Prérequis et démarrage de l'infrastructure}\label{chap:prereq}

\section{Objectif de ce chapitre}

Mettre en route la \textbf{stack Docker} du TP et vérifier que le service LDAP principal répond avant d'appliquer les LDIF des chapitres suivants (ou de vous appuyer sur l'automatisation déjà embarquée dans l'image).

\section{Ce que vous manipulez}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Docker Compose} : décrit les services (\texttt{ldap}, réplicas, méta, Keycloak), les ports publiés sur l'hôte et les variables d'environnement. Fichier complet : annexe~\ref{ann:compose}.
  \item \textbf{Image LDAP} : construction via \texttt{Dockerfile} et démarrage via \texttt{entrypoint.sh} (annexes \ref{ann:dockerfile} et~\ref{ann:entrypoint}) : paquets OpenLDAP, scripts copiés dans \texttt{/container/init.d/}, exécution dans un ordre fixe puis fichier sentinelle \texttt{/container/.ldap-init-complete} pour les \texttt{healthcheck}.
\end{itemize}

\section{Logiciels}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Docker et plugin \bash{docker compose} ;
  \item sur l'hôte : \texttt{ldap-utils} (Debian/Ubuntu) ou clients LDAP équivalents ;
  \item pour Keycloak en ligne de commande : \bash{curl}, \bash{python3}.
\end{itemize}

\section{Ports par défaut}

\texttt{389}, \texttt{1389}, \texttt{2389}, \texttt{3389}, \texttt{8090}, \texttt{9001}. En cas de conflit, changez les ports dans \texttt{docker-compose.yml} (annexe~\ref{ann:compose}).

\section{Identifiants de démonstration}

\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
\textbf{Usage} & \textbf{Valeur} \\
\midrule
RootDN annuaires \texttt{example} / \texttt{acme} & \texttt{cn=admin,<suffixe>} / \texttt{admin} \\
Méta-annuaire & \texttt{cn=admin,o=federation} / \texttt{admin} \\
Utilisateur & \texttt{uid=thomas} / \texttt{thomas123} \\
Utilisateur & \texttt{uid=john} / \texttt{john123} \\
Admin Keycloak & \texttt{admin} / \texttt{admin} \\
\bottomrule
\end{tabular}

\section{Démarrage de la stack}

\textbf{Prérequis :} avoir recréé l'arborescence du projet ou cloné le dépôt ; le répertoire de travail pour la commande ci-dessous est celui qui contient \texttt{docker-compose.yml} (annexe~\ref{ann:compose}).

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
cd chemin/vers/TP-LDAP/projet
docker compose up -d --build
docker compose ps
\end{lstlisting}

\section{Contrôle rapide}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
docker ps --format '{{.Names}}' | grep -qx ldap && echo "conteneur ldap OK"
ldapsearch -x -H ldap://localhost:389 -b dc=example,dc=org -s base dn
ldapwhoami -x -D cn=admin,dc=example,dc=org -w admin
\end{lstlisting}

\textbf{Résultat attendu :} \texttt{conteneur ldap OK} ; \texttt{ldapsearch} montre \texttt{dn: dc=example,dc=org} ; \texttt{ldapwhoami} montre le RootDN. Si besoin, attendre que \bash{docker compose ps} affiche \texttt{healthy} pour \texttt{ldap}.

%======================================================================
\chapter{Initialisation OpenLDAP : fichiers LDIF et commandes (pas à pas)}\label{chap:init-ldif}

\section{Objectif de ce chapitre}

Obtenir un annuaire \textbf{\texttt{dc=example,dc=org}} avec racine, unités \texttt{ou=people} / \texttt{ou=groups}, utilisateurs de démo, groupes et \textbf{ACL} alignées sur le modèle du TP - en rejouant les opérations \textbf{à la main} (fichiers LDIF + commandes). Cela correspond à ce que fait le script \texttt{init\_ldap.sh} dans l'image (annexe~\ref{ann:init-ldap}) au premier démarrage du conteneur \texttt{ldap}.

\section{Deux espaces de configuration}

\textbf{\texttt{cn=config}} : base de configuration OpenLDAP (définition des bases MDB, modules, ACL \texttt{olcAccess}). Les modifications passent par le mécanisme \textbf{SASL EXTERNAL} sur le socket \textbf{ldapi} depuis le conteneur (\texttt{docker exec ldap ldapmodify -Y EXTERNAL -H ldapi:/// \dots}) : pas de mot de passe RootDN, il faut être root local au sens du conteneur.

\textbf{Suffixe métier} (\texttt{dc=example,dc=org}) : les données « métier » (personnes, groupes). Ici on utilise une \textbf{liaison simple} (\texttt{-x}) avec le RootDN défini dans \texttt{cn=config}, en ciblant \texttt{ldap://localhost:389} depuis l'hôte (port publié par Docker).

On prépare des \textbf{fichiers LDIF}, puis \texttt{ldapadd} / \texttt{ldapmodify} les appliquent.

\begin{nota}
Si une entrée existe déjà, OpenLDAP renvoie \emph{already exists} : c'est normal. Base vide : \bash{docker compose down -v} puis \bash{up -d --build}. Après avoir retiré une MDB dans \texttt{cn=config}, pensez à vider \texttt{/var/lib/ldap} et à redémarrer \texttt{slapd}.
\end{nota}

\section{Déroulé résumé (avant le détail pas à pas)}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Lire \texttt{cn=config} et repérer les MDB (étape~1).
  \item (Optionnel) Activer les logs ACL (étape~2).
  \item Supprimer la MDB par défaut ; en manuel purger \texttt{/var/lib/ldap} et relancer \texttt{slapd} si besoin (étape~3).
  \item Créer la MDB pour \texttt{dc=example,dc=org} avec hash du mot de passe admin (étape~4).
  \item Vérifier que les données du suffixe sont encore absentes (étape~5).
  \item Peupler le DIT et corriger les membres des groupes (étapes~6--7).
  \item Poser les \texttt{olcAccess} en deux temps (étape~8).
\end{enumerate}

\section{Étape 1 - Explorer \texttt{cn=config}}

\texttt{cn=config} est la config du serveur. \texttt{-Y EXTERNAL -H ldapi:///} = auth locale (root sur la machine), sans mot de passe. La première commande lit la racine \texttt{cn=config} ; la seconde liste les bases MDB (\texttt{olcSuffix}, \texttt{olcRootDN}).

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
# Meme idee que : ldapsearch -Y EXTERNAL -H ldapi:/// -b "cn=config"
docker exec ldap ldapsearch -Y EXTERNAL -H ldapi:/// -b cn=config -s base dn
docker exec ldap ldapsearch -Y EXTERNAL -H ldapi:/// \
  -b cn=config -s sub "(olcDatabase=mdb)" dn olcSuffix olcRootDN
\end{lstlisting}

\section{Étape 2 - (Optionnel) Niveau de trace sur les ACL}

Le fichier modifie l'entrée \texttt{cn=config} pour fixer \texttt{olcLogLevel} à \texttt{acl}. OpenLDAP journalise alors les décisions d'accès (qui a été autorisé ou refusé, sur quelle règle), ce qui aide à déboguer des problèmes d'\texttt{olcAccess}. Le \texttt{replace} remplace entièrement la valeur précédente du niveau de log pour cet attribut.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
cat > /tmp/log_acl.ldif <<'EOF'
dn: cn=config
changetype: modify
replace: olcLogLevel
olcLogLevel: acl
EOF
docker cp /tmp/log_acl.ldif ldap:/tmp/log_acl.ldif
docker exec ldap ldapmodify -Y EXTERNAL -H ldapi:/// -f /tmp/log_acl.ldif
# Puis sur l'hote : docker logs -f ldap   (ou journalctl -u slapd sur Debian nue)
\end{lstlisting}

Pour revenir au calme : remplacer \texttt{olcLogLevel: acl} par \texttt{none} dans le même LDIF (\texttt{replace}).

\section{Étape 3 - Retirer la base MDB par défaut (\texttt{del\_db.ldif})}

L'installation par défaut crée souvent une base \texttt{mdb} numérotée \texttt{\{1\}} avec un suffixe générique (\texttt{dc=nodomain}, etc.). Ce LDIF \textbf{supprime} cette entrée de configuration : on ne supprime pas encore les fichiers sur disque, mais on retire la base telle qu'OpenLDAP la connaît dans \texttt{cn=config}. C'est la même idée que « retirer l'ancien contexte » avant d'en déclarer un nouveau. Le numéro \texttt{\{1\}} est l'index interne de la première base MDB ; il peut varier si d'autres bases ont été ajoutées (vérifier à l'étape~1).

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
cat > /tmp/del_db.ldif <<'EOF'
dn: olcDatabase=\{1\}mdb,cn=config
changetype: delete
EOF
docker cp /tmp/del_db.ldif ldap:/tmp/del_db.ldif
docker exec ldap ldapmodify -Y EXTERNAL -H ldapi:/// -f /tmp/del_db.ldif
\end{lstlisting}

En manuel, après cette étape : vider \texttt{/var/lib/ldap} et relancer \texttt{slapd} si le suffixe sur disque ne correspond plus à la config.

\section{Étape 4 - Créer la MDB cible (\texttt{add\_suffix.ldif})}

On \textbf{ajoute} une entrée \texttt{olcDatabase=mdb,cn=config} (souvent numérotée \texttt{\{1\}}). Champs utiles : \texttt{olcSuffix}, \texttt{olcRootDN}, \texttt{olcRootPW}, \texttt{olcDbDirectory}, \texttt{olcDbIndex}. Ici : \texttt{ldapadd} car nouvelle entrée dans \texttt{cn=config}.

Générer le hash du mot de passe administrateur (ex.\ \texttt{admin}) :

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
docker exec ldap slappasswd -s admin
\end{lstlisting}

Coller la valeur \texttt{\{SSHA\}...} à la place de \texttt{ADMIN\_HASH} ci-dessous.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
cat > /tmp/add_suffix.ldif <<'EOF'
dn: olcDatabase=mdb,cn=config
objectClass: olcDatabaseConfig
objectClass: olcMdbConfig
olcDatabase: mdb
olcSuffix: dc=example,dc=org
olcRootDN: cn=admin,dc=example,dc=org
olcRootPW: ADMIN_HASH
olcDbDirectory: /var/lib/ldap
olcDbIndex: objectClass eq
olcDbIndex: cn,sn,uid eq
olcDbMaxSize: 1073741824
EOF
docker cp /tmp/add_suffix.ldif ldap:/tmp/add_suffix.ldif
docker exec ldap ldapadd -Y EXTERNAL -H ldapi:/// -f /tmp/add_suffix.ldif
\end{lstlisting}

\section{Étape 5 - Constat : le suffixe existe dans \texttt{cn=config}, pas encore dans les données}

Recherche sur le \textbf{DIT données} (pas \texttt{cn=config}) : sans racine \texttt{dc=example,dc=org}, réponse \texttt{No such object} (normal tant que rien n'a été ajouté avec \texttt{ldapadd}).

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
docker exec ldap ldapsearch -Y EXTERNAL -H ldapi:/// -b "dc=example,dc=org" -s base dn
\end{lstlisting}

\textbf{Résultat attendu :} \texttt{result: 32 No such object}.

\section{Étape 6 - Peupler : racine, OU, groupes, utilisateurs (\texttt{fill\_db.ldif})}

Un seul LDIF : racine, \texttt{ou=people}, \texttt{ou=groups}, trois \texttt{groupOfNames} avec membre factice \texttt{cn=dummy} (retiré à l'étape~7), deux \texttt{inetOrgPerson} avec mots de passe \textbf{hashés}. \texttt{ldapadd -x} avec le RootDN (étape~4) vers \texttt{localhost:389}.

Hashes pour \texttt{THOMAS\_HASH} / \texttt{JOHN\_HASH} :

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
docker exec ldap slappasswd -s thomas123
docker exec ldap slappasswd -s john123
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
cat > /tmp/fill_db.ldif <<'EOF'
dn: dc=example,dc=org
objectClass: top
objectClass: dcObject
objectClass: organization
o: Example Org
dc: example

dn: ou=people,dc=example,dc=org
objectClass: top
objectClass: organizationalUnit
ou: people

dn: ou=groups,dc=example,dc=org
objectClass: top
objectClass: organizationalUnit
ou: groups

dn: cn=admin_ldap,ou=groups,dc=example,dc=org
objectClass: top
objectClass: groupOfNames
cn: admin_ldap
member: cn=dummy,dc=example,dc=org

dn: cn=developers,ou=groups,dc=example,dc=org
objectClass: top
objectClass: groupOfNames
cn: developers
member: cn=dummy,dc=example,dc=org

dn: cn=admin_keycloak,ou=groups,dc=example,dc=org
objectClass: top
objectClass: groupOfNames
cn: admin_keycloak
member: cn=dummy,dc=example,dc=org

dn: uid=thomas,ou=people,dc=example,dc=org
objectClass: top
objectClass: inetOrgPerson
cn: Thomas
sn: Thomas
uid: thomas
mail: thomas@example.org
userPassword: THOMAS_HASH

dn: uid=john,ou=people,dc=example,dc=org
objectClass: top
objectClass: inetOrgPerson
cn: John
sn: John
uid: john
mail: john@example.org
userPassword: JOHN_HASH
EOF
ldapadd -x -H ldap://localhost:389 -D cn=admin,dc=example,dc=org -w admin -f /tmp/fill_db.ldif
\end{lstlisting}

\begin{nota}
Avant \texttt{docker cp} / \texttt{ldapadd}, ouvrir \texttt{/tmp/add\_suffix.ldif} et \texttt{/tmp/fill\_db.ldif} dans un éditeur pour remplacer \texttt{ADMIN\_HASH}, \texttt{THOMAS\_HASH} et \texttt{JOHN\_HASH} par les sorties de \texttt{slappasswd}.
\end{nota}

\section{Étape 7 - Remplacer les membres factices des groupes}

Trois modifications sur les groupes : \texttt{delete: member} (dummy) puis \texttt{add: member} (vrai utilisateur), séparées par \texttt{-} dans le même bloc \texttt{modify}.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
cat > /tmp/group_members.ldif <<'EOF'
dn: cn=admin_ldap,ou=groups,dc=example,dc=org
changetype: modify
delete: member
member: cn=dummy,dc=example,dc=org
-
add: member
member: uid=thomas,ou=people,dc=example,dc=org

dn: cn=developers,ou=groups,dc=example,dc=org
changetype: modify
delete: member
member: cn=dummy,dc=example,dc=org
-
add: member
member: uid=john,ou=people,dc=example,dc=org

dn: cn=admin_keycloak,ou=groups,dc=example,dc=org
changetype: modify
delete: member
member: cn=dummy,dc=example,dc=org
-
add: member
member: uid=thomas,ou=people,dc=example,dc=org
EOF
ldapmodify -x -H ldap://localhost:389 -D cn=admin,dc=example,dc=org -w admin -f /tmp/group_members.ldif
\end{lstlisting}

\section{Étape 8 - ACL sur \texttt{olcDatabase=\{1\}mdb,cn=config}}

Les ACL sont des lignes \texttt{olcAccess} sur l'entrée de la MDB dans \texttt{cn=config}. Syntaxe : \texttt{to \dots\ by \dots\ read|write|manage|auth|none}. L'\textbf{ordre} des règles compte : la première qui correspond s'applique.

Deux fichiers : d'abord une règle large (RootDN \texttt{manage}, autres \texttt{read}), puis trois règles (mots de passe ; racine vide du DIT en lecture ; délégation au groupe \texttt{admin\_ldap} et lecture pour les utilisateurs authentifiés).

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
cat > /tmp/acl_base.ldif <<'EOF'
dn: olcDatabase=\{1\}mdb,cn=config
changetype: modify
add: olcAccess
olcAccess: to * by dn.exact=cn=admin,dc=example,dc=org manage by * read
EOF
docker cp /tmp/acl_base.ldif ldap:/tmp/acl_base.ldif
docker exec ldap ldapmodify -Y EXTERNAL -H ldapi:/// -f /tmp/acl_base.ldif

cat > /tmp/acl_deleg.ldif <<'EOF'
dn: olcDatabase=\{1\}mdb,cn=config
changetype: modify
add: olcAccess
olcAccess: to attrs=userPassword by group.exact=cn=admin_ldap,ou=groups,dc=example,dc=org write by self write by anonymous auth by * none
olcAccess: to dn.base="" by * read
olcAccess: to * by group.exact=cn=admin_ldap,ou=groups,dc=example,dc=org manage by self write by users read by * none
EOF
docker cp /tmp/acl_deleg.ldif ldap:/tmp/acl_deleg.ldif
docker exec ldap ldapmodify -Y EXTERNAL -H ldapi:/// -f /tmp/acl_deleg.ldif
\end{lstlisting}

\begin{nota}
Pour voir l'ordre réel des règles : \bash{docker exec ldap ldapsearch -Y EXTERNAL -H ldapi:/// -b olcDatabase=\{1\}mdb,cn=config -s base olcAccess}.
\end{nota}

\section{Contrôles finaux sur le DIT}

Vérifier les personnes sous \texttt{ou=people}, le mail de \texttt{thomas}, et les \texttt{member} du groupe \texttt{admin\_ldap}.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
ldapsearch -x -H ldap://localhost:389 -b ou=people,dc=example,dc=org -s one dn
ldapsearch -x -H ldap://localhost:389 -b ou=people,dc=example,dc=org "(uid=thomas)" dn mail
ldapsearch -x -H ldap://localhost:389 -b ou=groups,dc=example,dc=org "(cn=admin_ldap)" member
\end{lstlisting}

%======================================================================
\chapter{Rôles fonctionnels et validation des ACL}

\section{Objectif de ce chapitre}

Montrer \textbf{à l'usage} ce que font les ACL posées à l'étape~8 du chapitre~\ref{chap:init-ldif} : qui peut créer ou modifier des entrées, qui ne peut pas, et comment vérifier les liaisons et les appartenances aux groupes.

\section{Idée des règles du lab}

Le RootDN \texttt{cn=admin,\dots} reste un compte de secours avec tous les droits sur les données. Le groupe \texttt{admin\_ldap} reçoit une \textbf{délégation} : ses membres peuvent gérer le contenu du suffixe selon les \texttt{olcAccess} (gestion des comptes, etc.). Les utilisateurs standards ont surtout le droit de lire et de modifier leur propre entrée ; le mot de passe est traité par des règles dédiées (\texttt{userPassword}, \texttt{auth} pour les liaisons).

\section{Rôles retenus}

\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
\textbf{Groupe} & \textbf{Rôle opérationnel} \\
\midrule
\texttt{admin\_ldap} & Administration déléguée du suffixe (hors usage courant du seul RootDN) \\
\texttt{developers} & Groupe fonctionnel exemple \\
\texttt{admin\_keycloak} & Gestion procédurale Keycloak côté organisation \\
\bottomrule
\end{tabular}

Le RootDN \texttt{cn=admin,\dots} reste le filet de secours serveur ; la délégation opérationnelle passe par \texttt{admin\_ldap} (voir étape~8 du chapitre~\ref{chap:init-ldif}).

\section{Test : droits contrastés (comportement attendu)}

On tente d'ajouter un utilisateur \texttt{testacl} avec le \textbf{même} fichier LDIF : d'abord bind \texttt{john} (pas dans \texttt{admin\_ldap}) - échec ; puis bind \texttt{thomas} - succès ; enfin suppression par \texttt{thomas}. Le \texttt{|| true} évite d'arrêter le script sur l'échec voulu de la première commande.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
docker exec ldap slappasswd -s testpass123
cat > /tmp/user-testacl.ldif <<'EOF'
dn: uid=testacl,ou=people,dc=example,dc=org
objectClass: top
objectClass: inetOrgPerson
cn: Test
sn: ACL
uid: testacl
userPassword: REMPLACER_PAR_HASH_SSHA
EOF
# Echec attendu (john)
ldapadd -x -H ldap://localhost:389 \
  -D uid=john,ou=people,dc=example,dc=org -w john123 -f /tmp/user-testacl.ldif || true
# Succes attendu (thomas)
ldapadd -x -H ldap://localhost:389 \
  -D uid=thomas,ou=people,dc=example,dc=org -w thomas123 -f /tmp/user-testacl.ldif
ldapdelete -x -H ldap://localhost:389 \
  -D uid=thomas,ou=people,dc=example,dc=org -w thomas123 uid=testacl,ou=people,dc=example,dc=org
\end{lstlisting}

\section{Fiche de test - authentification et appartenance}

\textbf{Résultats à interpréter :} \texttt{ldapwhoami} doit renvoyer le DN pour chaque compte si le mot de passe est bon. Les recherches sur \texttt{admin\_ldap} et \texttt{developers} affichent les \texttt{member} (DN) tant que les groupes sont en \texttt{groupOfNames}. Les deux dernières commandes vérifient qu'un utilisateur authentifié peut lire la base du suffixe (\texttt{-s base}), cohérent avec \texttt{by users read} dans les ACL.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
ldapwhoami -x -H ldap://localhost:389 -D cn=admin,dc=example,dc=org -w admin
ldapwhoami -x -H ldap://localhost:389 -D uid=thomas,ou=people,dc=example,dc=org -w thomas123
ldapwhoami -x -H ldap://localhost:389 -D uid=john,ou=people,dc=example,dc=org -w john123
ldapsearch -x -H ldap://localhost:389 -b ou=groups,dc=example,dc=org "(cn=admin_ldap)" member memberUid
ldapsearch -x -H ldap://localhost:389 -b ou=groups,dc=example,dc=org "(cn=developers)" member memberUid
ldapsearch -x -H ldap://localhost:389 -D uid=thomas,ou=people,dc=example,dc=org -w thomas123 \
  -b dc=example,dc=org -s base dn
ldapsearch -x -H ldap://localhost:389 -D uid=john,ou=people,dc=example,dc=org -w john123 \
  -b dc=example,dc=org -s base dn
\end{lstlisting}

%======================================================================
\chapter{Intégration Linux : attributs POSIX, NSS et PAM}

\section{Objectif de ce chapitre}

Que le conteneur \texttt{ldap} se comporte comme une machine Linux qui \textbf{résout} les utilisateurs/groupes via l'annuaire (\texttt{getent}, \texttt{id}) et peut ouvrir une session (\texttt{su}) avec mot de passe LDAP. Même logique que le script \texttt{init\_ldap\_linux\_integration.sh} (annexe~\ref{ann:init-linux}), exécuté sur le fournisseur après \texttt{init\_ldap.sh}.

\section{NSS, PAM et nslcd en bref}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{NSS} (\texttt{nsswitch.conf}) : indique où la libc cherche passwd/group/shadow (fichiers locaux puis LDAP).
  \item \textbf{nslcd} : démon qui répond aux requêtes NSS en interrogeant LDAP selon \texttt{/etc/nslcd.conf} (URI, base, filtres sur \texttt{posixAccount} / \texttt{posixGroup}).
  \item \textbf{PAM} : chaînes \texttt{common-auth}, \texttt{common-account}, etc., avec \texttt{pam\_ldap.so} pour accepter une auth contre LDAP ; \texttt{pam\_mkhomedir} crée le home à la première session.
\end{itemize}

Les entrées \texttt{inetOrgPerson} du DIT ne suffisent pas : il faut ajouter les classes \textbf{POSIX} (UID, GID, shell, home) et des groupes \textbf{posixGroup} avec \texttt{memberUid}, ce qui implique souvent de remplacer les anciens \texttt{groupOfNames}.

\section{Déroulé des opérations}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item \textbf{LDIF utilisateurs} : ajouter \texttt{posixAccount} / \texttt{shadowAccount} et les attributs numériques (section suivante).
  \item \textbf{LDIF groupes} : supprimer si besoin les \texttt{groupOfNames}, recréer des \texttt{posixGroup} avec \texttt{memberUid}.
  \item \textbf{Fichiers système} : \texttt{nsswitch.conf}, \texttt{ldap.conf}, \texttt{nslcd.conf}, \texttt{/etc/ldap.conf} (PAM), puis les quatre \texttt{/etc/pam.d/common-*}.
  \item \textbf{Redémarrage} : \texttt{nslcd}, \texttt{nscd}, invalidation du cache.
  \item \textbf{Tests} : \texttt{getent}, puis \texttt{su}.
\end{enumerate}

\section{LDIF : attributs POSIX sur les utilisateurs}

Chaque bloc \texttt{changetype: modify} regroupe plusieurs \texttt{add:} sur \textbf{une} entrée (séparés par \texttt{-}) : une seule modification atomique par utilisateur.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
cat > /tmp/posix_users.ldif <<'EOF'
dn: uid=thomas,ou=people,dc=example,dc=org
changetype: modify
add: objectClass
objectClass: posixAccount
objectClass: shadowAccount
-
add: uidNumber
uidNumber: 1001
-
add: gidNumber
gidNumber: 1001
-
add: homeDirectory
homeDirectory: /home/thomas
-
add: loginShell
loginShell: /bin/bash
-
add: gecos
gecos: Thomas Thomas

dn: uid=john,ou=people,dc=example,dc=org
changetype: modify
add: objectClass
objectClass: posixAccount
objectClass: shadowAccount
-
add: uidNumber
uidNumber: 1002
-
add: gidNumber
gidNumber: 1002
-
add: homeDirectory
homeDirectory: /home/john
-
add: loginShell
loginShell: /bin/bash
-
add: gecos
gecos: John John
EOF
ldapmodify -x -H ldap://localhost:389 -D cn=admin,dc=example,dc=org -w admin -f /tmp/posix_users.ldif
\end{lstlisting}

\section{LDIF : groupes \texttt{posixGroup}}

NSS attend des groupes avec un \texttt{gidNumber} numérique et des \texttt{memberUid} (login Unix), pas des \texttt{member} en DN complets comme \texttt{groupOfNames}. On supprime donc souvent les anciennes entrées \texttt{groupOfNames} puis on recrée des \texttt{posixGroup} avec les mêmes noms logiques (\texttt{cn=admin\_ldap}, etc.).

Après suppression des entrées \texttt{groupOfNames} existantes si besoin (\texttt{ldapdelete}), recréer :

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
cat > /tmp/posix_groups.ldif <<'EOF'
dn: cn=admin_ldap,ou=groups,dc=example,dc=org
objectClass: top
objectClass: posixGroup
cn: admin_ldap
gidNumber: 1001
memberUid: thomas

dn: cn=developers,ou=groups,dc=example,dc=org
objectClass: top
objectClass: posixGroup
cn: developers
gidNumber: 1002
memberUid: john
EOF
ldapadd -x -H ldap://localhost:389 -D cn=admin,dc=example,dc=org -w admin -f /tmp/posix_groups.ldif
\end{lstlisting}

\section{Fichiers NSS, nslcd et PAM dans le conteneur \texttt{ldap}}

\texttt{nsswitch.conf} : fichiers puis LDAP. \texttt{nslcd.conf} : URI, base, bind admin, filtres POSIX. PAM : \texttt{pam\_ldap.so} dans les \texttt{common-*}. Puis redémarrer \texttt{nslcd} et vider le cache \texttt{nscd} si besoin.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
cat > /tmp/nsswitch.conf <<'EOF'
passwd:         files ldap
group:          files ldap
shadow:         files ldap
gshadow:        files
hosts:          files dns
networks:       files
protocols:      db files
services:       db files
ethers:         db files
rpc:            db files
netgroup:       ldap
EOF
docker cp /tmp/nsswitch.conf ldap:/etc/nsswitch.conf

cat > /tmp/ldap_ldap.conf <<'EOF'
BASE dc=example,dc=org
URI ldap://localhost:389
TLS_REQCERT never
EOF
docker cp /tmp/ldap_ldap.conf ldap:/etc/ldap/ldap.conf

cat > /tmp/nslcd.conf <<'EOF'
uri ldap://localhost:389
base dc=example,dc=org
ldap_version 3
binddn cn=admin,dc=example,dc=org
bindpw admin
filter passwd (objectClass=posixAccount)
filter group (objectClass=posixGroup)
filter shadow (objectClass=shadowAccount)
map passwd homeDirectory homeDirectory
map passwd uidNumber uidNumber
map passwd gidNumber gidNumber
map passwd loginShell loginShell
map passwd gecos gecos
map group gidNumber gidNumber
map group memberUid memberUid
EOF
docker cp /tmp/nslcd.conf ldap:/etc/nslcd.conf
docker exec ldap chmod 600 /etc/nslcd.conf

cat > /tmp/ldap.conf <<'EOF'
base dc=example,dc=org
uri ldap://localhost:389
ldap_version 3
rootbinddn cn=admin,dc=example,dc=org
binddn cn=admin,dc=example,dc=org
bindpw admin
pam_password crypt
nss_base_passwd ou=people,dc=example,dc=org
nss_base_shadow ou=people,dc=example,dc=org
nss_base_group ou=groups,dc=example,dc=org
pam_login_attribute uid
pam_member_attribute member
pam_filter objectclass=inetOrgPerson
EOF
docker cp /tmp/ldap.conf ldap:/etc/ldap.conf

cat > /tmp/common-auth <<'EOF'
auth    sufficient      pam_ldap.so
auth    sufficient      pam_unix.so nullok_secure use_first_pass
auth    required        pam_deny.so
EOF
docker cp /tmp/common-auth ldap:/etc/pam.d/common-auth

cat > /tmp/common-account <<'EOF'
account sufficient      pam_ldap.so
account sufficient      pam_unix.so
account required        pam_deny.so
EOF
docker cp /tmp/common-account ldap:/etc/pam.d/common-account

cat > /tmp/common-password <<'EOF'
password        sufficient      pam_ldap.so
password        sufficient      pam_unix.so nullok obscure min=4 max=8 md5
password        required        pam_deny.so
EOF
docker cp /tmp/common-password ldap:/etc/pam.d/common-password

cat > /tmp/common-session <<'EOF'
session required        pam_mkhomedir.so skel=/etc/skel umask=0022
session sufficient      pam_ldap.so
session sufficient      pam_unix.so
session required        pam_deny.so
EOF
docker cp /tmp/common-session ldap:/etc/pam.d/common-session

docker exec ldap service nslcd restart || docker exec ldap service nslcd start
docker exec ldap service nscd restart || docker exec ldap service nscd start
docker exec ldap nscd -i passwd 2>/dev/null || true
docker exec ldap nscd -i group 2>/dev/null || true
\end{lstlisting}

\section{Fiche de test - NSS dans le conteneur \texttt{ldap}}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
docker exec ldap getent passwd thomas
docker exec ldap getent passwd john
docker exec ldap getent group admin_ldap
docker exec ldap getent group developers
\end{lstlisting}

\textbf{Résultat attendu :} lignes \texttt{passwd} et \texttt{group} contenant les UID/GID définis dans le LDIF.

\section{Authentification (\texttt{su})}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
docker exec -it ldap su - thomas -c 'id'
\end{lstlisting}

\textbf{Résultat attendu :} sortie du type \texttt{uid=1001(thomas) gid=1001(thomas) groups=1001(thomas)} (les numéros correspondent au LDIF POSIX).

La création du répertoire personnel dépend de \texttt{pam\_mkhomedir.so} dans \texttt{common-session} (bloc ci-dessus).

%======================================================================
\chapter{Keycloak : fédération LDAP}

\section{À quoi sert Keycloak ici ?}

\textbf{Keycloak} est un serveur d'identité (gestion des comptes et des protocoles du type OpenID Connect / OAuth2). Dans ce TP il ne remplace pas LDAP : il sert de \textbf{point d'entrée} pour des applications qui parleraient à Keycloak, pendant que les comptes « source » restent dans OpenLDAP.

Un \textbf{realm} est un espace isolé (utilisateurs, clients, paramètres). Le realm \textbf{master} est celui de l'administration Keycloak. Le realm applicatif du lab est \textbf{\texttt{tp-ldap}} : c'est là que nous branchons LDAP.

\section{User Federation LDAP}

La \textbf{fédération utilisateur} (User Federation) indique à Keycloak comment joindre l'annuaire : URL, bind, base des utilisateurs, attribut de login (\texttt{uid}), etc. Keycloak importe alors une \textbf{copie de travail} des utilisateurs (attributs utiles au login). Ici le mode est \texttt{READ\_ONLY} : le mot de passe reste contrôlé côté LDAP. L'appel \textbf{\texttt{triggerFullSync}} demande une synchronisation complète après création du connecteur.

\section{Console, ports et réseau}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Console d'administration : \url{http://localhost:8090/admin/} - compte bootstrap \texttt{admin}/\texttt{admin} (défini dans le compose, annexe~\ref{ann:compose}).
  \item Depuis le \textbf{conteneur} Keycloak, l'hôte \texttt{localhost} n'est pas votre PC : le service LDAP s'appelle \texttt{ldap} sur le réseau Docker, d'où l'URI \texttt{ldap://ldap:389} dans la configuration.
\end{itemize}

\section{Paramètres LDAP du lab}

Ces valeurs sont celles injectées dans le JSON du fournisseur (voir annexe~\ref{ann:keycloak-sh}) :

\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
\textbf{Champ (Keycloak)} & \textbf{Valeur} \\
\midrule
Connection URL & \texttt{ldap://ldap:389} \\
Users DN & \texttt{ou=people,dc=example,dc=org} \\
Bind DN & \texttt{cn=admin,dc=example,dc=org} \\
Bind credential & mot de passe RootDN LDAP (\texttt{admin} au lab) \\
Username LDAP attribute & \texttt{uid} \\
UUID LDAP attribute & \texttt{entryUUID} \\
User object classes & \texttt{inetOrgPerson}, \texttt{organizationalPerson} \\
\bottomrule
\end{tabular}

\section{Variables d'environnement du script (annexe~\ref{ann:keycloak-sh})}

Le script lit des variables optionnelles (surcharge des défauts) :

\begin{tabular}{@{}lp{0.62\linewidth}@{}}
\toprule
\textbf{Variable} & \textbf{Rôle (défaut)} \\
\midrule
\texttt{KEYCLOAK\_URL} & URL HTTP de Keycloak (\texttt{http://localhost:8090}). \\
\texttt{KEYCLOAK\_ADMIN} / \texttt{KEYCLOAK\_ADMIN\_PASSWORD} & Compte admin console (\texttt{admin}/\texttt{admin}). \\
\texttt{KEYCLOAK\_REALM} & Nom du realm applicatif (\texttt{tp-ldap}). \\
\texttt{KEYCLOAK\_LDAP\_CONNECTION} & URI vue depuis le conteneur Keycloak (\texttt{ldap://ldap:389}). \\
\texttt{LDAP\_BIND\_DN}, \texttt{LDAP\_BIND\_PW}, \texttt{LDAP\_USERS\_DN} & Connexion lecture à l'annuaire. \\
\bottomrule
\end{tabular}

\section{Déroulement du script (API d'administration REST)}

Tout le code exécutable est dans l'annexe~\ref{ann:keycloak-sh}. Voici la logique, dans l'ordre :

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Attendre Keycloak} : requête sur \texttt{/realms/master} jusqu'à réponse OK.
  \item \textbf{Obtenir un jeton} \texttt{access\_token} : \texttt{POST} sur \texttt{/realms/master/protocol/openid-connect/token} avec \texttt{grant\_type=password}, client \texttt{admin-cli}, identifiants admin. C'est le flux OAuth2 « mot de passe du propriétaire de la ressource », réservé en pratique aux outils d'administration.
  \item \textbf{Créer le realm} si besoin : \texttt{GET /admin/realms/tp-ldap} ; si absent, \texttt{POST /admin/realms} avec un JSON minimal (realm activé, sans auto-inscription publique).
  \item \textbf{Fournisseur LDAP} : \texttt{GET} des \emph{components} de type stockage utilisateur ; s'il n'existe pas de \texttt{providerId} \texttt{ldap}, récupération de l'UUID interne du realm puis \texttt{POST /admin/realms/\dots/components} avec le gros JSON de configuration (dont le tableau ci-dessus).
  \item \textbf{Synchroniser} : \texttt{POST \dots/user-storage/\{id\}/sync?action=triggerFullSync} pour importer \texttt{thomas}, \texttt{john}, etc.
\end{enumerate}

Toutes les requêtes d'administration portent l'en-tête \texttt{Authorization: Bearer <access\_token>}.

\section{Exécution : copier le script depuis l'annexe}

\textbf{Choix du document :} le chapitre explique ; le \textbf{code à lancer} n'est pas dupliqué ici. Il figure en entier en \textbf{annexe~\ref{ann:keycloak-sh}} (identique à \texttt{projet/scripts/configure\_keycloak\_ldap.sh} dans le dépôt Git).

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Recopier le listing de l'annexe dans un fichier \texttt{configure\_keycloak\_ldap.sh}, puis \bash{chmod +x configure\_keycloak\_ldap.sh}.
  \item Avoir lancé \bash{docker compose up -d --build} et attendre que les services \texttt{ldap} et \texttt{keycloak} soient prêts.
  \item Exécuter sur l'hôte : \bash{bash configure\_keycloak\_ldap.sh} (depuis n'importe quel répertoire ; adapter \texttt{KEYCLOAK\_URL} si le port Keycloak diffère).
\end{enumerate}

Si vous clonez le dépôt : \bash{bash projet/scripts/configure\_keycloak\_ldap.sh}.

\section{Vérification - requêtes \texttt{curl} (aperçu)}

Après le script, un utilisateur fédéré doit apparaître dans le realm \texttt{tp-ldap}. Exemple de contrôle (même idée que l'API utilisée par le script : token admin, puis liste filtrée) :

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
KEYCLOAK_URL=http://localhost:8090
REALM=tp-ldap
TOKEN=$(curl -s -X POST "${KEYCLOAK_URL}/realms/master/protocol/openid-connect/token" \
  -H "Content-Type: application/x-www-form-urlencoded" \
  --data-urlencode "grant_type=password" \
  --data-urlencode "client_id=admin-cli" \
  --data-urlencode "username=admin" \
  --data-urlencode "password=admin" \
  | python3 -c "import sys,json; print(json.load(sys.stdin)['access_token'])")
curl -s -H "Authorization: Bearer ${TOKEN}" \
  "${KEYCLOAK_URL}/admin/realms/${REALM}/users?username=thomas&exact=true" \
  | python3 -m json.tool
\end{lstlisting}

\textbf{Résultat attendu :} un tableau JSON contenant \textbf{un} utilisateur \texttt{thomas}. Faire de même pour \texttt{john}. Test manuel : \url{http://localhost:8090/realms/tp-ldap/account} - connexion avec login LDAP et mot de passe du DIT (\texttt{thomas123} au lab).

%======================================================================
\chapter{Réplication : fournisseur / réplica}

\section{Objectif de ce chapitre}

Avoir un annuaire \textbf{maître} (écritures sur le port \texttt{389}) et un \textbf{réplica} en lecture seule (port \texttt{1389}) qui reçoit les mises à jour en continu. La configuration automatique du TP correspond aux scripts \texttt{init\_replication\_provider.sh} et \texttt{init\_replication\_consumer.sh} (annexes \ref{ann:repl-provider} et~\ref{ann:repl-consumer}).

\section{Notions}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{syncprov} (fournisseur) : module + overlay qui enregistrent les changements pour les réplicas.
  \item \textbf{syncrepl} (réplica) : le consommateur s'abonne au fournisseur (\texttt{refreshAndPersist} = flux continu après la phase initiale).
  \item \textbf{\texttt{olcServerID}} : identifiant numérique unique par nœud (ici \texttt{1} et \texttt{2}).
  \item \textbf{\texttt{olcReadOnly}} sur la MDB du réplica : les \emph{clients} LDAP ne peuvent pas écrire ; la réplication interne met quand même à jour la copie.
\end{itemize}

Le compose du TP relie \texttt{ldap-replica} au service \texttt{ldap} (annexe~\ref{ann:compose}). Les LDIF ci-dessous sont l'équivalent \textbf{manuel}.

\section{Fournisseur : module \texttt{syncprov}, overlay, \texttt{olcServerID}, index}

Sur \texttt{ldap}, après un DIT opérationnel : (1)~charger \texttt{syncprov.la}, (2)~ajouter l'overlay sur \texttt{olcDatabase=\{1\}mdb}, (3)~fixer \texttt{olcServerID: 1}, (4)~index \texttt{entryUUID}.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
cat > /tmp/repl_prov_module.ldif <<'EOF'
dn: cn=module\{0\},cn=config
changetype: modify
add: olcModuleLoad
olcModuleLoad: syncprov.la
EOF
docker cp /tmp/repl_prov_module.ldif ldap:/tmp/repl_prov_module.ldif
docker exec ldap ldapmodify -Y EXTERNAL -H ldapi:/// -f /tmp/repl_prov_module.ldif

cat > /tmp/repl_prov_overlay.ldif <<'EOF'
dn: olcOverlay=syncprov,olcDatabase=\{1\}mdb,cn=config
objectClass: olcOverlayConfig
objectClass: olcSyncProvConfig
olcOverlay: syncprov
EOF
docker cp /tmp/repl_prov_overlay.ldif ldap:/tmp/repl_prov_overlay.ldif
docker exec ldap ldapadd -Y EXTERNAL -H ldapi:/// -f /tmp/repl_prov_overlay.ldif

cat > /tmp/repl_prov_rest.ldif <<'EOF'
dn: cn=config
changetype: modify
add: olcServerID
olcServerID: 1

dn: olcDatabase=\{1\}mdb,cn=config
changetype: modify
add: olcDbIndex
olcDbIndex: entryUUID eq
EOF
docker cp /tmp/repl_prov_rest.ldif ldap:/tmp/repl_prov_rest.ldif
docker exec ldap ldapmodify -Y EXTERNAL -H ldapi:/// -f /tmp/repl_prov_rest.ldif
\end{lstlisting}

\section{Réplica : \texttt{olcServerID}, lecture seule, \texttt{syncrepl}}

\texttt{olcServerID: 2}, MDB en \texttt{ReadOnly} pour les clients, et \texttt{olcSyncrepl} vers le fournisseur (\texttt{refreshAndPersist}). Sur \texttt{ldap-replica} ; adapter URL et mot de passe si besoin.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
cat > /tmp/repl_consumer.ldif <<'EOF'
dn: cn=config
changetype: modify
add: olcServerID
olcServerID: 2

dn: olcDatabase=\{1\}mdb,cn=config
changetype: modify
add: olcReadOnly
olcReadOnly: TRUE
-
add: olcSyncrepl
olcSyncrepl: rid=001 provider=ldap://ldap:389 bindmethod=simple binddn="cn=admin,dc=example,dc=org" credentials=admin searchbase="dc=example,dc=org" type=refreshAndPersist retry="60 +" timeout=1 schemachecking=off scope=sub
EOF
docker cp /tmp/repl_consumer.ldif ldap-replica:/tmp/repl_consumer.ldif
docker exec ldap-replica ldapmodify -Y EXTERNAL -H ldapi:/// -f /tmp/repl_consumer.ldif
\end{lstlisting}

\section{Fiche de test - propagation et interdiction d'écriture}

Objectifs : le réplica voit les données du fournisseur ; une modif sur \texttt{389} se retrouve sur \texttt{1389} ; une écriture sur \texttt{1389} échoue. Le test utilise une \texttt{description} temporaire (\texttt{MARKER}) puis la supprime sur le fournisseur.

\begin{verbatim}
ldapsearch -x -H ldap://localhost:1389 -D cn=admin,dc=example,dc=org -w admin \
  -b ou=people,dc=example,dc=org "(uid=thomas)" dn
MARKER="repl-test-$(date +%s)"
ldapmodify -x -H ldap://localhost:389 -D cn=admin,dc=example,dc=org -w admin <<EOF
dn: uid=thomas,ou=people,dc=example,dc=org
changetype: modify
replace: description
description: $MARKER
EOF
sleep 3
ldapsearch -x -H ldap://localhost:1389 -D cn=admin,dc=example,dc=org -w admin \
  -b uid=thomas,ou=people,dc=example,dc=org -s base description
ldapmodify -x -H ldap://localhost:1389 -D cn=admin,dc=example,dc=org -w admin <<EOF || echo "echec attendu sur replica"
dn: uid=john,ou=people,dc=example,dc=org
changetype: modify
replace: description
description: should-fail
EOF
ldapmodify -x -H ldap://localhost:389 -D cn=admin,dc=example,dc=org -w admin <<EOF || true
dn: uid=thomas,ou=people,dc=example,dc=org
changetype: modify
delete: description
EOF
\end{verbatim}

\textbf{Résultat attendu :} la première \texttt{ldapsearch} sur le port \texttt{1389} retourne le DN de \texttt{thomas}. Après le \texttt{ldapmodify} sur \texttt{389}, la recherche sur \texttt{1389} affiche \texttt{description:} suivi de la valeur \texttt{MARKER}. Le \texttt{ldapmodify} ciblant \texttt{1389} affiche une erreur du type \emph{read-only} ou \emph{Insufficient access}. Le nettoyage sur \texttt{389} supprime l'attribut \texttt{description}.

%======================================================================
\chapter{Méta-annuaire (back-meta)}

\section{Objectif de ce chapitre}

Offrir \textbf{un seul point LDAP} (port \texttt{3389}, suffixe \texttt{o=federation}) derrière lequel se cachent \textbf{deux annuaires réels} déjà déployés par le compose (\texttt{ldap} et \texttt{ldap-acme}). C'est la même idée que le script \texttt{projet/scripts/init\_meta\_annuaire.sh} (annexe~\ref{ann:init-meta}), déclenché depuis \texttt{init\_ldap.sh} lorsque \texttt{LDAP\_SERVICE\_ROLE=meta}.

\section{Vue d'ensemble}

Deux backends réels : \texttt{dc=example,dc=org} et \texttt{dc=acme,dc=com}. Le méta-annuaire présente des \textbf{vues} \texttt{ou=example-org,o=federation} et \texttt{ou=acme-corp,o=federation} ; \textbf{\texttt{suffixmassage}} réécrit ces chemins vers les suffixes réels lors des requêtes relayées. \textbf{\texttt{olcDbIDAssertBind}} fournit à OpenLDAP un compte pour se lier à chaque annuaire cible.

\section{Déroulé logique de la configuration}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Préparer le serveur méta comme pour un nouvel suffixe : retirer la MDB par défaut, données cohérentes sur disque, \texttt{slapd} actif.
  \item Charger les modules \texttt{back\_ldap} et \texttt{back\_meta}.
  \item Ajouter une base \texttt{olcDatabase=meta} (suffixe \texttt{o=federation}, RootDN admin du méta, hash mot de passe).
  \item Créer deux entrées \texttt{olcMetaSub} : une par annuaire (URI du service Docker, \texttt{suffixmassage}, identifiants d'assertion).
\end{enumerate}

Les valeurs concrètes (URIs, DN) correspondent aux variables \texttt{LDAP\_META\_*} du compose (annexe~\ref{ann:compose}). Schéma LDIF ci-dessous :

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
cat > /tmp/meta_modules.ldif <<'EOF'
dn: cn=module\{0\},cn=config
changetype: modify
add: olcModuleLoad
olcModuleLoad: back_ldap.la
-
add: olcModuleLoad
olcModuleLoad: back_meta.la
EOF

cat > /tmp/meta_db.ldif <<'EOF'
dn: olcDatabase=meta,cn=config
objectClass: olcDatabaseConfig
objectClass: olcMetaConfig
olcDatabase: meta
olcSuffix: o=federation
olcRootDN: cn=admin,o=federation
olcRootPW: META_ADMIN_HASH
olcDbOnErr: continue
olcDbCancel: abandon
olcDbTFSupport: no
olcAccess: to * by dn.exact=cn=admin,o=federation manage by * read
EOF

# Remplacer META_ADMIN_HASH par : docker exec ldap-meta slappasswd -s admin

cat > /tmp/meta_tgt_example.ldif <<'EOF'
dn: olcMetaSub=\{0\}example,olcDatabase=meta,cn=config
objectClass: olcConfig
objectClass: olcMetaTargetConfig
olcMetaSub: \{0\}example
olcDbURI: ldap://ldap:389/ou=example-org,o=federation
olcDbRewrite: \{0\}suffixmassage "ou=example-org,o=federation" "dc=example,dc=org"
olcDbIDAssertBind: bindmethod=simple binddn="cn=admin,dc=example,dc=org" credentials=admin
olcDbChaseReferrals: FALSE
EOF

cat > /tmp/meta_tgt_acme.ldif <<'EOF'
dn: olcMetaSub=\{1\}acme,olcDatabase=meta,cn=config
objectClass: olcConfig
objectClass: olcMetaTargetConfig
olcMetaSub: \{1\}acme
olcDbURI: ldap://ldap-acme:389/ou=acme-corp,o=federation
olcDbRewrite: \{0\}suffixmassage "ou=acme-corp,o=federation" "dc=acme,dc=com"
olcDbIDAssertBind: bindmethod=simple binddn="cn=admin,dc=acme,dc=com" credentials=admin
olcDbChaseReferrals: FALSE
EOF
# Puis : docker cp ... ldap-meta:/tmp/ ... et ldapmodify / ldapadd -Y EXTERNAL -H ldapi:///
# dans l'ordre modules -> base meta -> cibles (slapd actif).
\end{lstlisting}

\begin{nota}
Ordre et redémarrages de \texttt{slapd} sont sensibles ; ce bloc est une \textbf{référence LDIF} à appliquer avec \texttt{ldapmodify}/\texttt{ldapadd}.
\end{nota}

\section{Contrôle des contextes}

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
ldapsearch -x -H ldap://localhost:3389 -D cn=admin,o=federation -w admin \
  -b "" -s base namingContexts
\end{lstlisting}

\textbf{Résultat attendu :} la réponse contient au minimum le suffixe virtuel \texttt{o=federation} (et éventuellement d'autres contextes selon la configuration affichée par le serveur).

\section{Fiche de test - deux sources pour \texttt{uid=thomas}}

Les deux annuaires contiennent un \texttt{uid=thomas} avec une adresse \texttt{mail} différente.

\begin{lstlisting}[style=bashstyle]
ldapsearch -x -H ldap://localhost:3389 -D cn=admin,o=federation -w admin \
  -b ou=people,ou=example-org,o=federation -s sub "(uid=thomas)" mail
ldapsearch -x -H ldap://localhost:3389 -D cn=admin,o=federation -w admin \
  -b ou=people,ou=acme-corp,o=federation -s sub "(uid=thomas)" mail
ldapsearch -x -H ldap://localhost:3389 -D cn=admin,o=federation -w admin \
  -b o=federation -s sub "(uid=thomas)" dn
# Compter les lignes dn: uid=thomas (attendu : 2)
\end{lstlisting}

\textbf{Résultat attendu :} \texttt{thomas@example.org} sous \texttt{example-org}, \texttt{thomas@acme.com} sous \texttt{acme-corp}.

%======================================================================
\appendix

\chapter{Sources complètes du laboratoire}\label{ann:infra}

Fichiers pour monter la stack du TP : compose, image Docker, point d'entrée du conteneur, puis les petits fichiers shell copiés dans l'image (build). Le guide principal décrit surtout les \textbf{commandes LDAP} à la main ; cette annexe sert à disposer d'une copie des fichiers du projet. Compiler avec \texttt{annexe-code-inclus.tex} dans le même dossier que ce \texttt{.tex}.

\section{Vue d'ensemble des fichiers}

\begin{tabular}{@{}p{0.34\linewidth}p{0.60\linewidth}@{}}
\toprule
\textbf{Fichier} & \textbf{Rôle} \\
\midrule
\texttt{docker-compose.yml} & Services, ports, volumes, variables. \\
\texttt{Dockerfile} / \texttt{entrypoint.sh} & Image avec \texttt{slapd}, démarrage du conteneur. \\
Autres fichiers \texttt{.sh} listés plus bas & Nécessaires au \texttt{docker build} tel que défini dans le \texttt{Dockerfile}. \\
\bottomrule
\end{tabular}

\input{annexe-code-inclus.tex}

\end{document}
